﻿СТИХИ, НАПИСАННЫЕ БАЙРОНОМ НА ЧАШЕ, СДЕЛАННОЙ
ИЗ ЧЕРЕПА.

Зачем трепещешь ты? Не думай,
Что я иного мира гость,
Мертвец холодный и угрюмый,
Гробов бессмысленная кость!

Поверь, мой дух еще со мною;
Как ты, я жил, любил, страдал,
Но умер я, и взят землею,
И долго гнил, и долго спал.

Но вдруг опять между гробами
Меня случайно ты открыл,
И ныне, празднуя с друзьями,
Мой череп в чашу обратил.

Коснись меня! Не так же грубы
Твои уста, и все сносней,
Чем отвратительныя губы
Могильных жителей — червей.

Пуст червь меня уже не гложет,
И там, где мозгу нет давно,
Где светлый ум блестел, быть может,
Пусть заблестит твое вино!

Пей! пей, пока еще ликуя:
Живешь и пьешь между своих,
Покуда, надо мной рифмуя,
Смешишь, или пугаешь их!

Умрешь — и может быть, достанут
Твой череп также, и над ним
Острить и забавляться станут,
И рифмовать, как над моим!

Так что же! Проходя без цели
И пошло жизни этой путь,
Хоть бы по смерти мы умели
Годиться для чего-нибудь.

Н. Берг
1849. Москва.